\input{../reptemp}
\usepackage{graphicx,tikz}

\def\pgfsysdriver{pgfsys-dvipdfmx.def}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{trees}
\thispagestyle{empty}

\begin{document}
\mytitle{二分木、二分探索木}{6}{1}{16}{30}

\section{二分木}

\subsection{実装の方針}

定義に則った素朴なアルゴリズムを用いた。

\subsection{実装コードおよびコードの説明}

\mylisting{Node.java}

\mylisting{QueueArray.java}

\mylisting{BinaryTree.java}

\begin{itemize}
	\item 2〜13行目

		\lstinline|preOrder()|メソッド、\lstinline|preO()|メソッドの定義。再帰メソッドであり、最後の出力で改行したいのでメソッドを分けた。

	\item 15〜25行目

		\lstinline|inOrder()|メソッド、\lstinline|inO()|メソッドの定義。

	\item 27〜37行目

		\lstinline|postOrder()|メソッド、\lstinline|postO()|メソッドの定義。

	\item 39〜54行目

		\lstinline|breathFirst()|メソッドの定義。大きさ$2^{nの高さ} - 1$のキューを確保し、nをキューに入れる。キューが空になるまで以下を繰り返す。

		\begin{enumerate}
			\item キューからノードを一つ取り出す

			\item 取り出したキューの要素を出力

			\item 取り出したキューに子がいれば、それをキューに入れる
		\end{enumerate}

	\item 56〜58行目

		\lstinline|height()|メソッドの定義。子の大きい方の高さ$+1$を再帰的に返している。

	\item 60〜75行目

		\lstinline|display()|メソッド、\lstinline|d()|メソッドの定義。

	\item 77〜110行目

		\lstinline|displayImproved()|メソッド、\lstinline|di()|メソッドの定義。TikZパッケージを用いた、木を出力する\LaTeX{}テキストを出力する。
\end{itemize}

\subsection{実行結果}
コンパイル、実行すると以下の結果が得られた。

\begin{result}

	A(C(D(null,null),E(null,I(null,null))),B(F(H(null,null),G(null,null)),null))
	A C D E I B F H G 
	D C E I A H F G B 
	D I E C H G F B A 
	A C B D E F I H G 
	4
	\documentclass[a4paper]{article}
	\def\pgfsysdriver{pgfsys-dvipdfmx.def}
	\usepackage{tikz}
	\usetikzlibrary{trees}
	\thispagestyle{empty}
	\begin{document}
	\tikzstyle{level 1}=[sibling distance=4.8cm]
	\tikzstyle{level 2}=[sibling distance=3.8cm]
	\tikzstyle{level 3}=[sibling distance=2cm]
	\tikzstyle{edge from parent}=[draw,-]
	\tikzstyle{every node}=[distance=1cm,draw,circle,thick,minimum size=2em]
	\centering
	\begin{tikzpicture}
		\node
			{A}
			child {node
				{C}
				child {node
					{D}
					child {node
					{null}}
					child {node
					{null}}
				}
				child {node
					{E}
					child {node
					{null}}
					child {node
						{I}
						child {node
						{null}}
						child {node
						{null}}
					}
				}
			}
			child {node
				{B}
				child {node
					{F}
					child {node
						{H}
						child {node
						{null}}
						child {node
						{null}}
					}
					child {node
						{G}
						child {node
						{null}}
						child {node
						{null}}
					}
				}
				child {node
				{null}}
			}
			;
	\end{tikzpicture}
	\end{document}
\end{result}

また、\lstinline|displayImprove()|メソッドの出力をファイルに書き出しコンパイルすると以下のようになる。

\tikzstyle{level 1}=[sibling distance=4.8cm]
\tikzstyle{level 2}=[sibling distance=3.8cm]
\tikzstyle{level 3}=[sibling distance=2cm]
\tikzstyle{edge from parent}=[draw,-]
\tikzstyle{every node}=[distance=1cm,draw,circle,thick,minimum size=2em]

\begin{figure}[h]
	\begin{center}
		\begin{tikzpicture}
			\node
				{A}
				child {node
					{C}
					child {node
						{D}
						child {node
						{null}}
						child {node
						{null}}
					}
					child {node
						{E}
						child {node
						{null}}
						child {node
							{I}
							child {node
							{null}}
							child {node
							{null}}
						}
					}
				}
				child {node
					{B}
					child {node
						{F}
						child {node
							{H}
							child {node
							{null}}
							child {node
							{null}}
						}
						child {node
							{G}
							child {node
							{null}}
							child {node
							{null}}
						}
					}
					child {node
					{null}}
				}
				;
		\end{tikzpicture}
		\caption{\lstinline|displayImproved()|による出力をコンパイルした結果}
	\end{center}
\end{figure}

\subsection{考察}
\subsubsection{工夫点}
\lstinline|preOrder()|メソッドと\lstinline|preO()|メソッドのように、メソッドを分けることで出力を綺麗にした。

\subsubsection{問題点}
\lstinline|displayImprove()|メソッドは、ある程度の高さの木を表現すると図が崩れる。また、TikZは子が一つの木を表現すると、親に対して子が垂直に表示され左右の区別がつかないため、nullを表示している。

そもそもプログラムの出力を別のファイルに書き出し、それをコンパイルしないと表示されないことから煩雑であり、もう少しスマートな方法が求められる。

\subsubsection{実行結果について}
想定通りの結果が得られた。

\section{二分探索木}

\subsection{実装の方針}
\lstinline|root|を考慮し、定義に則った素朴なアルゴリズムを用いた。

\subsection{実装コードおよびコードの説明}

\mylisting{IntNode.java}

\mylisting{BinarySearchTree.java}

\begin{itemize}
	\item 2行目

		木の根\lstinline|root|を宣言している。

	\item 4〜10行目

		\lstinline|minBst()|メソッドの定義。

	\item 12〜14行目

		\lstinline|maxLeftBst()|メソッドの定義。左の部分木の中の最大値を求める。\lstinline|deleteBst()|メソッドに用いられる。

	\item 16〜22行目

		\lstinline|searchBst()|メソッドの定義。

	\item 24〜42行目

		\lstinline|insertBst()|メソッドの定義。

	\item 44〜85行目

		\lstinline|deleteBst()|メソッドの。\lstinline|root|、対象ノードの子についてそれぞれ調べている。対象ノードの子がさらに2つの子を持つ時、その子の左のノードでの最大値を対象ノードの子とスワップする。

	\item 87〜102行目

		\lstinline|display()|メソッドの定義。
\end{itemize}
\newpage
\subsection{実行結果}
コンパイル、実行すると以下の結果が得られた。
\begin{result}
20(10(5(null,null),14(13(null,null),null)),26(null,null))
Found!
Not found!
20(10(5(null,null),13(null,null)),26(null,null))
Minimum: 5
\end{result}
\subsection{考察}
\subsubsection{工夫点}

\subsubsection{問題点}
\lstinline|deleteBst()|メソッドが冗長な記述になっている。
\subsubsection{実行結果について}
想定通りの結果が得られた。
\section{各ノードが高さの情報を持つ二分探索木}
\subsection{実装の方針}
各ノードに、高さの情報を保持する変数\lstinline|height|と高さを測る\lstinline|resetHeight()|メソッドを加えた。
\subsection{実装コードとコードの説明}
\mylisting{IntNode2.java}
\mylisting{BinarySearchTree2.java}
\subsubsection{IntNode2.java}
\begin{itemize}
	\item 5〜10行目

		コンストラクタの定義。インスタンス生成時に\lstinline|resetHeight()|メソッドを呼び、高さの情報を取得する。

	\item 12〜16行目

		\lstinline|resetHeight()|メソッドの定義。対象ノードとその子の高さを再設定する。

	\item 18〜20行目

		\lstinline|height()|メソッドの定義。引数が\lstinline|null|なら0、そうでなければそのノードの高さを返す。
\end{itemize}
\subsection{実行結果}
コンパイル、実行すると以下の結果が得られた。
\begin{result}
20#4(10#3(5#1(null,null),14#2(13#1(null,null),null)),26#1(null,null))
Found!
Not found!
14#3(10#2(5#1(null,null),13#1(null,null)),26#1(null,null))
3
14#3(5#2(null,13#1(null,null)),26#1(null,null))
Minimum: 5
\end{result}
\subsection{考察}
\subsubsection{工夫点}
\subsubsection{問題点}
\subsubsection{実行結果について}
想定通りの実行結果が得られた。
\end{document}

